馬英九：「一中」就是中華民國

中國國家主席習近平在《告台灣同胞書》發表40週年紀念會上發表講話，前總統馬英九2日透過辦公室回應表示，「九二共識」的精神就是「一個中國，各自表述」，無論中方如何表述，我方所指的「一中」就是中華民國。馬英九強調，我們應該站穩中華民國的立場，堅守中華民國憲法。

馬英九強調，中華民國憲法的精神是「不排除國家統一」，但是目前兩岸還不具備統一的條件。他指出，即使未來相關條件成熟，也一定要採取「和平方式」及「民主程序」由全體台灣人民共同決定。

習近平昨天在講話中提出用「一國兩制」的構想實現台海統一，說「和平統一、一國兩制」是實現國家統一的最佳方式。習近平還強調堅持「九二共識」，反對台獨。習近平同時表示，中國人不打中國人，但不承諾對台灣放棄使用武力。

同一天下午，總統蔡英文明確表示，不接受「九二共識」，也絕不接受「一國兩制」。她說，這是台灣共識。美國之音（VOA）報導稱，外界注意到，「這是蔡英文擔任台灣總統之後」首次公開表示不接受「九二共識」。

票投國民黨，台灣變香港

你玩一國兩制，仲一中各表條毛，真係被回歸之後試下講一中即係中華民國，就有班愛台力，愛台之聲出黎屌潛在擬似台獨

仲諗住統一大陸

而家嘅中國比你都唔咁要啦

反攻大陸？

而家都有愛蟈同心會啦屌

一統一即刻可以共享中國人嘅榮耀

民主回歸

震旦淫民共蝗国